\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Berlin 2000-10-12: FFII-Seminar auf WOS\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/wos-2001/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
In Europa stehen wichtige Entscheidungen dar\"uber an, was f\"ur Arten von Neuerungen patentierbar sein sollen.  In letzter Zeit haben mehrere von Regierungen bestellte Studien \"uber die Wirkungen des Patentwesens auf die Software-Innovation einerseits festgestellt, dass eher negative als positiven Wirkungen zu erwarten sind, andererseits aber dennoch aufgrund juristischer Argumente f\"ur eine Legalisierung von Softwarepatenten pl\"adiert.  In diesem Workshop bieten wir einen \"Uberblick \"uber die Studien und schauen insbesondere ihre juristische Argumentation an.  Dadurch soll sich ein verst\"andliches Bild der Optionen ergeben, zwischen denen der Gesetzgeber zu w\"ahlen hat. 
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Wann?\label{kiam}}
\label{kiam}

2001-10-12

im Rahmen der WOS 2\ (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/schedule.html)

\section{Wo?\label{kiok}}
\label{kiok}

Berlin, Haus der Kulturen, WOS 2\ (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/)

\section{Wie?\label{kima}}
\label{kima}

Wenn Sie an dem Programm aktiv teilnehmen m\"ochten, nehmen Sie sich bitte formlos zu wos-2001@ffii.org\ (mailto:wos-2001@ffii.org?subject=http://swpat.ffii.org/penmi/wos-2001/indexde.html) Kontakt auf.  Eine passive Teilnahme erfordert keine Anmeldung.  Es empfiehlt sich aber, auch das Rahmenprogramm des Kongresses WOS 2\ (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/) in Ihre Planung einzubeziehen.  Bedenken Sie, dass die Teilnahme an diesem Rahmenprogramm eine Anmeldung und eine Eintrittsgeb\"uhr erfordert.  Falls Sie nur an unserem Workshop teilnehmen wollen, entfallen Anmeldung und Geb\"uhr.

\section{Freitag\ 2001-10-12\label{fre}}
\label{fre}

\begin{description}
\item[16-19:00\ FFII Workshop: Kritik an Auftragsstudien zum Thema Logikpatente:]\ In Europa stehen wichtige Entscheidungen dar\"uber an, was f\"ur Arten von Neuerungen patentierbar sein sollen.  In letzter Zeit haben mehrere von Regierungen bestellte Studien \"uber die Wirkungen des Patentwesens auf die Software-Innovation einerseits festgestellt, dass eher negative als positiven Wirkungen zu erwarten sind, andererseits aber dennoch aufgrund juristischer Argumente f\"ur eine Legalisierung von Softwarepatenten pl\"adiert.  In diesem Workshop bieten wir einen \"Uberblick \"uber die Studien und schauen insbesondere ihre juristische Argumentation an.  Dadurch soll sich ein verst\"andliches Bild der Optionen ergeben, zwischen denen der Gesetzgeber zu w\"ahlen hat.
\begin{description}
\item[Zeitplan:]\ \begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
16.00-17.00 & Grundlegende Fragestellungen, \"Uberblick \"uber die Literatur & phm\\\hline
17.00-18.00 & Gibt es einen ``Ambivalenzbereich'' zwischen Naturkr\"aftebeherrschung und Rechnen?  Was bringt ein ``Quelltextprivileg''?  Kritik der Lutterbeck-Studie & te\\\hline
18.00-19.00 & Ist die gegenw\"artige Gesetzesregelung unverst\"andlich?  Welche juristischen Schlussfolgerungen legt der wirtschaftliche Teil der Fraunhofer-Studie und anderer Studien wirklich nahe? & phm\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item[Empfohlene Lekt\"ure:]\ \begin{itemize}
\item
Software Patentability with Compensatory Regulation: a Cost Evaluation\ (http://swpat.ffii.org/stidi/pleji/indexen.html)

\item
Sicherheit in der Informationstechnologie und Patentschutz f\"ur Software-Produkte - Kurzgutachten von Lutterbeck et al im Auftrag des BMWi\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-luhoge00/indexde.html)

\item
Studie von Frauenhofer und MPI \"uber die wirtschaftlichen Auswirkungen von Softwarepatenten\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-fhgmpi01/indexde.html)

\item
Stimuler la concurrence et l'innovation dans la Soci\'{e}t\'{e} d'Information\ (http://www.pro-innovation.org/rapport\_brevet/brevets\_plan.pdf)

\item
IPI Study: The Economic Impact of Patentability of Computer Programs\ (http://europa.eu.int/comm/internal\_market/en/intprop/indprop/study.pdf)

\item
Background and Overview of the Intellectual Property Initiative\ (http://info.sm.umist.ac.uk/esrcip/background.htm)

\item
Patent Protection of Computer Programs\ (ftp://ftp.ipr-helpdesk.org/softstudy.pdf)

\item
Avis de l'acad\'{e}mie des technologies concernant la Brevetabilit\'{e} des inventions mises en oeuvre par ordinateur\ (http://www.internet.gouv.fr/francais/textesref/avisacatec180701.htm)
\end{itemize}
\item[Bisher angemeldete Teilnehmer:]\ Xu\^{a}n Baldauf\ (Leipzig)\\
Susanne Br\"acklein\ (Berlin)\\
Thomas Ebinger\ (Berlin)\\
Jens Freimann\ (Frankfurt)\\
Erik Josefsson\ (Malm\"o)\\
Hartmut Pilch\ (M\"unchen)\\
Hubertus Soquat\ (Berlin)\\
Oliver Zendel\ (Kaiserslautern)\\
N.N.\ (manche Teilnehmer wollen nicht genannt werden.)
\end{description}
\item[20-22:00\ Swpat-Podiumsdiskussion im Auditorium:]\ \begin{description}
\item[Thema:]\ Volkswirtschaftliche Bedeutung von Softwarepatenten
\item[Diskutanten:]\ Fritz Teufel\ (Patentanwalt, IBM)\\
Daniel Probst\ (Volkswirt, Ver\"offentlichungsdatum)\\
Knuth Blind\ (Innovationsforscher, Fraunhofer ISI)\\
Miteingabe von Kontextdaten: Boris Gr\"ondahl\ (Journalist, The Standard)
\item[Achtung:]\ \begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
Diese Podiumsdiskussion wird nicht vom FFII organisiert und erfordert eine Eintrittskarte\ (http://www.mikro.org/Events/OS/wos2/registration.html).\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{description}
\end{description}
\end{document}